\documentclass[10pt, a4paper]{article}

\usepackage{fontspec}
% \setmainfont[Ligatures=TeX]{Roboto Regular}
% \setsansfont[Ligatures=TeX]{Open Sans Regular}
\setmainfont[Ligatures=TeX]{Roboto Medium}
\setsansfont[Ligatures=TeX]{Open Sans Regular}
% \usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titling}
\usepackage{listings}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[compact]{titlesec}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=biber,
            style=numeric,
            natbib=true,
            hyperref=true,]{biblatex}
\usepackage{url}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\setcounter{biburlnumpenalty}{9000}
\addbibresource{insori-2.bib}

% Margins
\linespread{1.47}

\title{Auswirkungen von Sprachassistenten auf die Privatsphäre der Kunden}
            \author{Collin Weyel}
\date{Darmstadt, den: \today}

\usepackage[headheight=4ex, left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\pretitle{\begin{center}\LARGE\includegraphics[width=12cm]{assets/h_da_logo.png}\\[\bigskipamount]}
\posttitle{\\\vspace{2cm}\large{Interdisziplinäre und sozialwissenschaftliche Reflexion der Informatik 2}\par\end{center}}
\preauthor{\begin{center}\large{vorgelegt von: }}
\postauthor{ - 767062\\KoSI: 5. Semester\\collin.weyel@stud.h-da.de\par\end{center}}
\predate{\begin{center}\large{}}
\postdate{\\\vspace{2cm}\normalsize{Dozent: Bettina von Römer\\}\end{center}}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  numbers=left,
  keywordstyle=\color[rgb]{0.13,0.29,0.53}\bfseries,
  stringstyle=\color[rgb]{0.31,0.60,0.02},
  commentstyle=\color[rgb]{0.56,0.35,0.01}\itshape,
  numberstyle=\footnotesize,
  stepnumber=1,
  numbersep=5pt,
  backgroundcolor=\color[RGB]{248,248,248},
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  tabsize=2,
  captionpos=b,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  breakautoindent=true,
  escapeinside={\%*}{*)},
  linewidth=\textwidth,
  basewidth=0.5em,
}

% print url if no doi
\renewbibmacro*{doi+eprint+url}{%
\printfield{doi}%
\newunit\newblock%
\iftoggle{bbx:eprint}{%
    \usebibmacro{eprint}%
}{}%
\newunit\newblock%
\iffieldundef{doi}{%
    \usebibmacro{url+urldate}}%
    {}%
}


\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagebreak

\begin{justify}
    \textbf{
        \large{Zusammenfassung}
    }\\
    Sprachassistenten wie Alexa und der Google Assistant (Google Home) stehen in vielen Haushalten in einem oder mehreren Zimmern. Dort hören sie allen Gesprächen zu, während sie darauf warten mit einer Aufgabe betraut zu werden. Diese Arbeit beschäftigt sich mit der Frage, inwieweit die Privatsphäre der Besitzer eines Sprachassistenten durch eben diesen beeinflusst wird. Dazu geht sie auf mögliche Funktionen, damit verbundene Risiken und das Verhalten der Anbieter der Assistenten sowie der Erweiterungen ein. Zuletzt werden die geltenden Richtlinien und deren Zwecke und mögliche weitere Schritte zum Schutz der Privatsphäre aufgezeigt.
\end{justify}
\pagebreak

\tableofcontents
\pagebreak

\section{Einleitung}

Sprachassistenten wie Alexa, in Form eines Echo Dot, und der Google Assistant, in Form eines Google Home Gerätes, stehen in vielen Haushalten in einem oder mehreren Zimmern. Im Jahr 2020 gaben bereits 45\% der deutschen Bürger an, einen Sprachassistenten über ihr Mobiltelefon oder andere Endgeräte zu verwenden \cite[vgl. S. 2]{Pins2021}. Dort hören sie den stattfindenden Gesprächen mit, während sie darauf warten mit einer Aufgabe betraut zu werden. Teilweise sind die betroffenen Menschen sich nicht bewusst, dass ein Sprachassistent im Raum ist und bei dem derzeit geführten Gespräch mithört. Dies fällt meist nur durch eine fehlerhafte Aktivierung des Assistenten auf und bleibt ansonsten unbemerkt. Aus diesem Grund befasst sich diese Arbeit mit der Frage, inwieweit die Privatsphäre der Besitzer eines Sprachassistenten durch eben diesen beeinflusst wird. Dazu gibt sie zuerst einen Überblick darüber, was Privatsphäre ist, wie Sprachassistent grundlegend funktionieren, welche Nutzungsmöglichkeiten diese bieten und wie Sicherheit und Privatsphäre zusammenhängen. Danach geht sie auf die Interaktion zwischen Sprachassistenten und der Privatsphäre der Nutzer ein. Zuletzt beleuchtet sie einige Möglichkeiten, Privatsphäre zu gewährleisten und welche Regulierungen dazu aktuell in Deutschland bestehen. Die gesammelten Informationen stammen dabei aus Recherchearbeit.

\subsection*{Definition von Privatsphäre}

Der Begriff der Privatsphäre umfasst die Selbstbestimmung, welcher Akteur wann, wo und wie Zugriff auf welche Daten und Information über eine Person erhält. Das beinhaltet zudem die Fähigkeit, diese Informationen einem beliebigen Akteur zu einem beliebigen Zeitpunkt wieder entziehen zu können. Umgangssprachlich kann dies als \glqq das Recht, alleine gelassen zu werden\grqq{} bezeichnet werden \cite[vgl. S. 315]{Tapscott1996}\cite[vgl. S. 183]{Halasz2021}. Privatsphäre benötigt im allgemeinen Vertraulichkeit, damit diese nicht beeinträchtigt wird. Jedoch kann Privatsphäre auch ohne Vertraulichkeit erschafft werden, falls keine Informationen geteilt werden. Sollen Privatsphäre und Vertraulichkeit gewährleistet werden, so ist Sicherheit nötig. Das bedeutet, Daten und Informationen müssen sicher vor unberechtigten aufbewahrt und abgelegt werden. Um Werte wie Sicherheit oder Komfort gewährleisten zu können, müssen Kompromisse mit der Wahrung der Privatsphäre getroffen werden. So erhält ein Kreditkartendienstleister Zugriff auf Informationen zum Kaufverhalten, Sprachassistenten Zugriff zu E-Mails und die staatliche Verwaltung Informationen über Wohnort, Kfz oder Familienmitglieder. Ohne diese Informationsweitergabe wären die Vorteile der jeweiligen Dienste nicht nutzbar \cite[vgl. S. 315]{Tapscott1996}.

% Selbstbestimmung, wer wann welche Daten / Informationen erhält \cite[vgl. S. 315]{Tapscott1996}\\
% Informationen über sich löschen können\cite[vgl. S. 183]{Halasz2021}\\
% Bedeutet \glqq Recht, alleine gelassen zu werden\grqq{}\cite[vgl. S. 183]{Halasz2021}\\
% Umfasst Vertraulichkeit (Bruch der Vertraulichkeit beeinträchtigt Privatsphäre)\cite[vgl. S. 315]{Tapscott1996}\\
% Privatsphäre ohne Vertraulichkeit ist möglich (keine Informationen weitergeben)\cite[vgl. S. 315]{Tapscott1996}\\
% Sicherheit ist erforderlich, um Privatsphäre und Vertraulichkeit zu erhalten\cite[vgl. S. 315]{Tapscott1996}\\
% Kompromisse zwischen Privatsphäre und anderen Rechten/Werten ist nötig, um Interessen verfolgen zu können (Kreditkarten, Sprachassistenten, staatliche Verwaltung)\cite[vgl. S. 315]{Tapscott1996}\\

\section{Funktionsweise der Sprachassistenten}

Damit ein Sprachassistent die gewünschten Befehle ausführen kann, muss dieser zuerst verstehen, welche Aktion beabsichtigt ist. Dazu muss zuerst einmal der gesprochene Satz über ein oder mehrere Mikrofone aufgenommen und verarbeitet werden. Bei dieser Verarbeitung wird der gesprochene Satz in seine Bestandteile zerlegt, um die Bedeutung einzelner Worte zu berechnen und welche Worte auf bestehendes Wissen zeigen. Dazu werden diverse Datenquellen und Wissensdatenbanken ausgewertet und mit personalisierten Informationen über den Nutzer verknüpft, um das gewünschte Ergebnis zu erzielen. Dabei versucht der Assistent, nicht bekannte Informationen aus dem vorherigen Nutzungsverhalten zu inferieren, um die Antwort zu der mit größter Wahrscheinlichkeit beabsichtigten Frage liefern zu können. Durch die insgesamt bereitstehenden Informationen ist es dem Assistenten möglich, zusätzliche Vorschläge zur Anfrage des Nutzers, etwa einer Routenänderung bei aufkommendem Stau, abzugeben oder vor einem Unwetter zu warnen \cite[vgl. S. 23]{Hoerner2019}. Damit dies möglich ist, muss der Sprachassistent, genauer die Hardware wie das Google Home, ein Echo Dot oder ein Smartphone mit der passenden App, mit dem Internet verbunden sein. Über diese Verbindung kommuniziert das Gerät mit den Servern des Herstellers und sendet die aufgezeichneten Audiodaten zur Analyse und Verarbeitung, sodass die gewünschte Aktion ausgeführt oder die angefragte Information beantwortet werden kann. Die verkaufte Hardware der Sprachassistenten ist somit nur ein Interface aus Mikrofon und Lautsprecher für den eigentlichen Assistenten in der Cloud \cite[vgl. S 25]{Hoerner2019}\cite[vgl. S. 3]{Hoy2018}. Eine Aktivierung der Cloud-Verarbeitung findet statt, nachdem der entsprechende Assistent über einen expliziten Befehl, beispielsweise der Nennung seines Aktivierungswortes oder durch den Druck einer Taste, ausgelöst wurde \cite[vgl. S. 3]{Hoy2018}.

\section{Nutzungsmöglichkeiten von Sprachassistenten}

Im Gegensatz zu Sprach-Dialogsystemen, welche das gesprochene Wort auf konkrete Funktionen in ihrem Code abbilden \cite[vgl. S. 22]{Hoerner2019}, beispielsweise die Diktierfunktion von Microsoft Word, können Sprachassistenten mehr und kompliziertere Befehle verarbeiten. Dabei ist zu beachten, dass es bei den Assistenzsystemen der verschiedenen Hersteller wie Google, Apple, Amazon und Samsung keine einheitliche Befehlspalette gibt. Diese Systeme besitzen mittlerweile keine fest definierte Auswahl an Befehlen mehr. Stattdessen können und werden die tatsächlichen Sprachassistenten in der Cloud mit der Zeit um mehr Funktionen für die Nutzer erweitert. Grundlegend ist es den Sprachassistenten möglich, Benachrichtigungen und Textnachrichten aus Kommunikationsanwendungen wie Textmessenagern oder E-Mail-Programmen aus- und vorzulesen und auch neue Nachrichten in diesen Anwendungen zu verfassen und zu versenden. Sie können Wetter- und Verkehrsinformationen für beliebige Standorte bereitstellen und den Anwender bei seinem Zeitmanagement durch gestellte Wecker, Timer, Erinnerungen oder Kalendereinträge unterstützen. Durch Verbindung zu Streamingdiensten wie Spotify oder Amazon Music kann zudem der Medienkonsum vereinfacht oder automatisiert werden. Zuletzt kann über die Integration verschiedener Hersteller weitere Technik in der Wohnung des Nutzers gesteuert werden. Dies schließt unter anderem Lampen, Rollladen, Reinigungsroboter und die Heizung mit ein. Diese Funktionen können noch durch Angebote von anderen Firmen ergänzt oder erweitert werden \cite[vgl. S. 3 ff.]{Hoy2018}.

\section{Sprachassistenten und Sicherheit}

Sprachassistenten bieten einigen Komfort für ihre Nutzer. Sei es Aufgaben wie Türen und Rollläden öffnen, Informationen aus dem Internet oder dem eigenen Kalender und den eigenen E-Mails auslesen oder erstellen, Produkte bei Online-Versandhändlern zu bestellen oder einen Friseurtermin zu buchen \cite{Leviathan2018}. Der Besitzer der Sprachassistenten-Hardware, aber auch jeder andere mit Zugriff auf diese, kann die möglichen Funktionen des Assistenten im Namen des Besitzers ausführen \cite[vgl. S. 5 f.]{Hoy2018}\cite{Carroll2015}\cite[vgl. S. 4]{Moorthy2014}\cite[vgl. S. 1]{Bonilla2020}. So kann eine dritte Person unberechtigt Informationen über den Besitzer des Assistenten, oder auch Zugriff zu Zugangsdaten erhalten oder durch mit dem Internet verbunden Schlösser Türen öffnen, für die sie selbst unberechtigt sind. Dies ist bei Personen im gleichen Raum mit der Hardware des Assistenten nur wenig verwunderlich. Jedoch ist dies auch anders möglich, so gab es einen bestätigten Fall, in dem ein Alexa-Gerät die Haustür aufgrund eines laut, von außerhalb des Hauses, geäußerten Befehls einer Person öffnete. So bestand die Möglichkeit, unberechtigt Zugriff zur Wohnung des Besitzers zu erlangen und dort etwaige Sachgegenstände und Dokumente zu entwenden oder zu manipulieren. Ebenso ist durch einen Nachrichtenbeitrag versehentlich bei mehreren Alexa-Geräten ein Bestellvorgang für ein Produkt des Marktplatzes Amazon ausgelöst worden. Dies geschah auch mehrfach durch einen Papageien, während seine Halterin abwesend war \cite{Dailymail2018}. Zudem reagieren diese Systeme auch auf Befehle im Ultraschallbereich, ein Bereich, der für den Menschen nicht hörbar ist, jedoch ohne Einschränkungen von einem Lautsprecher eines Heimgerätes wiedergegeben werden kann. Dadurch wäre es beispielsweise Möglich über eine Sprachnachricht oder einen Fernsehbeitrag oder auch Werbung, Produkte für einen Nutzer kaufen oder zumindest in den Warenkorb legen zu lassen \cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}. Dies kann ebenso verwendet werden, um ausgesendete Befehle vor dem Besitzer zu kaschieren. Um den Problemen, welche mit einer Bedienung durch Dritte entsteht, entgegenzuwirken, wurde von Apple und Google ein Feature namens \glqq voice printing\grqq{} für ihre Sprachassistenten eingeführt. Hierbei versucht die Software des Assistenten den aktuellen Nutzer anhand dessen Stimme und deren Charakteristiken zu erkennen. Dies soll dazu führen, dass nur berechtigte Personen zugriff zu persönlichen Daten und den Steuerfunktionen erhalten. Dabei werden der anfragenden Person nur Informationen geliefert, die als zugehörig zu ihrem Sprachprofil abgelegt wurden \cite[vgl. S. 5]{Hoy2018}.

Ein weiterer sicherheitskritischer Aspekt der Sprachassistenzsysteme liegt in der Verarbeitung und Speicherung der aggregierten Daten. In der Regel werden diese im Ausland, genauer in den USA, abgelegt und auch verarbeitet \cite[vgl. S. 5]{Anders2020}. Dadurch ist es nicht uneingeschränkt möglich, geltende Datenschutzvorschriften durchzusetzen. Bei offiziellen Funktionen des jeweiligen Herstellers findet die Datenverarbeitung für eine Anfrage oder Aufgabe auf den Servern des Herstellers statt. Dies ist bei Funktionen von Drittanbietern nicht zwingend der Fall. Bei diesen Funktionen ist es möglich, dass der Sprachbefehl über den Anbieter des Sprachassistenten aufgenommen und aufbereitet wird, die eigentliche Auswertung und Verarbeitung jedoch auf den Servern des Drittanbieters ausgeführt wird \cite[vgl. S. 2]{Natatsuka2019}. Dort werden nicht in jedem Fall alle zugesagten Schutzmaßnahmen umgesetzt, wodurch die übermittelten Daten an weitere Dritte gelangen könnten.

Zuletzt besteht durch die Einführung eines weiteren mit dem Internet verbunden Gerätes im Haushalt, welches mit Zugriff auf eventuelle Geräte des \glqq Internet of Things\grqq{} ausgestattet wird, ein generelles Sicherheitsrisiko. Sollte dieses Gerät kompromittiert werden, wäre es für den Angreifer möglich, dass dieser zunächst Zugriff auf die mit dem Gerät verbundenen Informationen aber auch Geräte erhält. Dies können die internen Mikrofone oder Lautsprecher, aber auch der intelligente Kühlschrank, die intelligente Beleuchtung oder Türsteuerung sein \cite[vgl. S. 1]{Liao2019}. Dadurch wird es möglich, uneingeschränkt Informationen über Personen zu sammeln, oder einen Einbruch zu planen, bei dem die Wohnung wie ein regulärer Bewohner betreten werden kann. Ganz ohne Spuren zu hinterlassen.

% jeder kann steuert (Aufgaben (Tür, Rolladen) ausführen, Informationen (Kalender, Email) erfragen, bestellen (amazon))\cite[vgl. S. 5 f.]{Hoy2018}\cite{Carroll2015}\cite[vgl. S. 4]{Moorthy2014}\cite[vgl. S. 1]{Bonilla2020}\\
% alexa reagirete auf Befehle aus den Nachrichten\cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}\\
% assistenten reagieren auf Befehle per Ultraschall (Angreifer, Werbung, Fernsehen)\cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}\\
% voice printing (google, apple) => Nutzer durch Stimme identifizieren; nur richtiger Person Daten geben\cite[vgl. S. 5]{Hoy2018}\\

% (Echo) Daten werden im Ausland gespeichert\cite[vgl. S. 5]{Anders2020}\\
% Datenverarbeitung kann auf nicht-Herstellerplatformen stattfinden\cite[vgl. S. 2]{Natatsuka2019}\\

% Möglichkeit der Fernsteuerung der Geräte durch Dritte\cite[vgl. S. 1]{Liao2019}\\

%* kleiner werdende Grenze zwischen privat und öffentlich / draußen und Zuhause\cite{Carroll2015}\\

\section{Sprachassistenten und Privatsphäre}

Sprachassistenten wirken sich auf die Sicherheit ihrer Nutzer, aber auch deren Daten aus. So interagieren diese zwangsläufig mit der Privatsphäre ihrer Nutzer um ihnen die gewünschten Dienste bereitstellen zu können.

Der, im Hinblick auf die Privatsphäre der Nutzer eines Sprachassistenten zuerst auffallende Punkt sind die verbauten Mikrofone. Diese dienen dazu, den Sprachbefehl des Nutzers aufzunehmen und zur Verarbeitung weiterzureichen. Hier stellt sich die Frage, ab welchem Zeitpunkt eine Spracheingabe abgesendet wird, oder ob eventuell sogar dauerhaft das gesprochene Wort übertragen wird. Laut Angaben der verschiedenen Hersteller geschieht eine Übertragung erst, wenn das vorgegebene Aktivierungswort gefallen ist und sonst in keinem Fall. Ein Zuhören zur Erkennung des Aktivierungswortes ist trotzdem nötig \cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}\cite{Carroll2015}\cite[vgl. S. 1]{Bonilla2020}. Bis 2018 ist es nur ein einziges Mal bestätigt vorgekommen, dass ein nicht ordnungsgemäß funktionierendes Hardwareprodukt von Google dauerhaft alle Gesprächsdaten an die eigenen Server gesendet hat \cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}. Eine ungewollte Übertragung von Gesprächen ist trotz eines Aktivierungswortes noch möglich. Dies kann durch eine unbeabsichtigte Aktivierung durch ein ähnlich klingendes Wort oder eine falsch verstandene Sprache eines Gesprächspartners passieren. In diesen Fällen werden so lange Daten übertragen, bis die Software des Sprachassistenten eine Anfrage erkennt und diese bearbeitet \cite{Carroll2015}\cite{Fuchs2019}\cite[vgl. S. 2]{Bonilla2020}.

% Hersteller geben an, dass nur nach Aktivierungsbefehl aufgenommen wird\cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}\cite{Carroll2015}\cite[vgl. S. 1]{Bonilla2020}\\
% ein bestätigter Fall, wo immer aufgenommen wurde\cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}\\
% unbeabsichtigte Aktivierung ist möglich\cite{Carroll2015}\cite{Fuchs2019}\cite[vgl. S. 2]{Bonilla2020}\\
% Andere Sprachen als die Hauptsprache können missverstanden werden\cite{Carroll2015}\\
% Ungewollte Übertragung in die Cloud bei nicht beabsichtigter Aktivierung\cite{Fuchs2019}\\

Die aufgenommenen Befehle und Informationen, verknüpft mit einer eindeutigen Identifizierung des Nutzers \cite[vgl. S. 2]{Natatsuka2019}, werden nach der Verarbeitung in der Cloud \cite[vgl. S. 1]{Natatsuka2019}\cite[vgl. S. 1]{Liao2019} dauerhaft auf den Servern der jeweiligen Hersteller abgelegt und weiter verarbeitet. Dies gilt auch für aufgezeichnete Videodaten von Assistenzgeräten mit einer Kamera. Zu den abgelegten Informationen gehören unter anderem E-Mail-Adressen, Passwörter, Quell-IP-Adressen, aufgerufene Webseiten, deren Reihenfolge und gesuchte Produkte \cite[vgl. S. 5]{Anders2020}\cite{Carroll2015}\cite{Fuchs2019}. Unter Zuhilfenahme dieser aggregierten Daten wird ein immer genauer werdendes Profil über den Nutzer erstellt. Dieses Profil wird für Zwecke des Aggregators verwendet, in der Regel um individuell passende Werbung zeigen zu können, teilweise aber auch an andere Firmen verkauft \cite[vgl. S. 317]{Tapscott1996}. Diese Profilinformationen können vom Nutzer über unterschiedliche Interfaces eingesehen werden, wie es die DSGVO in Deutschland verlangt. Jedoch wird diese nicht komplett eingehalten. Es ist möglich, diese Informationen über eine Schaltfläche löschen zu lassen, jedoch garantieren die Betreiber nicht, dass alle gesammelten Informationen rückstandslos gelöscht werden können. Durch diese Einschränkung wird Artikel 17 der DSGVO verletzt \cite[vgl. S. 5]{Anders2020}\cite{Carroll2015}\cite{Fuchs2019}.

% Zunehmend genaueres persöhnliches Profil der Nutzer kann mit zunehmender Datensammlung erstellt werden\cite[vgl. S. 317]{Tapscott1996}\\
% Profile werden teilweise an andere Firmen verkauft\cite[vgl. S. 317]{Tapscott1996}\\
% Nutzer werden eindeutig identifizeirt\cite[vgl. S. 2]{Natatsuka2019}\\
% Amazon und Google halten DSGVO nur teilweise ein (Stand 12.12.2019)\cite{Fuchs2019}\\
% Verarbeitung in der Cloud\cite[vgl. S. 1]{Natatsuka2019}\cite[vgl. S. 1]{Liao2019}\\
% Atk. 15 DSGVO verletzt; Es ist nicht möglich, alle gesammelten Daten einsehen zu können\cite{Fuchs2019}\\
% (Echo) Aufgenommene Befehle werden dauerhaft gespeichert\cite[vgl. S. 5]{Anders2020}\cite{Carroll2015}\\
% (Echo) Geräte mit Kameras speichern auch Videodaten bei Befehl\cite[vgl. S. 5]{Anders2020}\\
% (Echo) Speichern E-Mail-Adressen, Passwörter, IP-Adressen, Reihenfolge von Webseiten, gesuchte Produkte\cite[vgl. S. 5]{Anders2020}\\
% (Echo) Daten können durch lokalen Befehl gelöscht werden, dass ist aber nicht immer 100\%ig erfolgreich\cite[vgl. S. 5]{Anders2020}\cite{Carroll2015}\cite{Fuchs2019}\\

Diese vollumfängliche Sammlung von Nutzerdaten und deren Aktionen durch die Hersteller und eventuell beteiligter Dritter verletzt das Prinzip der Datensparsamkeit. Dies wird zusätzlich dadurch verstärkt, dass die Anbieter der Sprachassistenten bei deren Einrichtung Daten vom Nutzer erfragen, welche für die Erbringung der gewünschten Leistung nicht relevant sind \cite{Fuchs2019}\cite[vgl. S. 3]{Liao2019}. Die somit aggregierten Daten werden an einem, für den Nutzer unbekannten, Datenspeicherort abgelegt \cite[vgl. S. 1]{Natatsuka2019} und dort unter anderem für Werbezwecke analysiert. Daher lassen sich diese überzähligen Daten als Bezahlung für den entstandenen Komfort verstehen \cite{Fuchs2019}\cite[vgl. S. 3]{Bonilla2020}\cite{Carroll2015}.

% Amazon und Google halten sich nicht an das Prizip der Datenstpaarsamkeit\cite{Fuchs2019}\\
% Amazon und Google \glqq fragen bei der Einrichtung nach Daten, die für die Dienstleistung eigentlich nicht erforderlich sind\grqq{}\cite{Fuchs2019}\\
% Unbekannter Datenspeicherort\cite[vgl. S. 1]{Natatsuka2019}\\
% Kompfort wird durch Daten bezahlt\cite{Fuchs2019}\cite[vgl. S. 3]{Bonilla2020}\\
% Nützlichkeit ist einfach über Privatheit zu stellen\cite{Carroll2015}\\
% gewisse Informationen müssen preisgegeben werden, damit die genutzten Dienste arbeiten können\cite[vgl. S. 3]{Liao2019}\\
% Konversationen werden für Werbezwecke analysiert\cite{Carroll2015}\\

Durch die Einbringung von einem mit dem Internet verbundenen Gerät mit Mikrofonen entsteht zeitgleich eine Möglichkeit zur akustischen Überwachung des Gerätestandorts \cite{Fuchs2019}. Dies gilt bei Geräten mit Kamera auch für eine visuelle Überwachung. Diese Überwachung ist auf zwei Arten möglich. Die naheliegendste Möglichkeit ist eine Echtzeitüberwachung. Dies kann durch Dritte in Form eines Angreifers oder durch Strafverfolgungsbehörden geschehen. Die Echtzeitüberwachung durch Behörden in Deutschland ist jedoch nicht mit geltendem Gesetz vereinbar und kann somit vernachlässigt werden \cite[vgl. S. 8]{Anders2020}. Die zweite Möglichkeit ist eine Einsicht der aufgezeichneten Daten, welche beim Anbieter der Sprachassistenten zu beziehen sind. Dies kann zum einen durch unbefugte Dritte bei einem Angriff auf die Systeme des Anbieters \cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}\cite[vgl. S. 1]{Liao2019} geschehen, oder durch Aufforderung durch eine Strafverfolgungsbehörde \cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}. Diese Möglichkeit ist bis 2020 noch nicht in Deutschland genutzt worden, in den USA hingegen schon \cite[vgl. S. 5]{Anders2020}.

% Generelle Möglichkeit zum Abhören existiert, aber nicht standardmäßig der Fall\cite{Fuchs2019}\\
% Strafverfolgung könnte Zugang zu den gesammelten Daten verlangen\cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}\\
% (Echo) bis 2020 noch keine statliche Beschlagnahmung von Geräten und Anfrage von Daten\cite[vgl. S. 5]{Anders2020}\\
% live Überwachung durch Strafverfolgungsbehörden ist rechtswiedrig\cite[vgl. S. 8]{Anders2020}\\
% Daten könnten von Assistenzanbietern gestohlen werden\cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}\cite[vgl. S. 1]{Liao2019}\\

Damit Kunden und Nutzer die stattfindendende Datensammlung und -verarbeitung nachvollziehen können, gibt es die Möglichkeit, Datenschutzbestimmungen für die verschiedenen Erweiterungen und Zusatzfunktionen der Sprachassistenten einzusehen. Diese Bestimmungen müssen für Erweiterungen des Google Assistant immer angegeben sein, damit diese öffentlich bereitgestellt werden können. Für Amazon Alexa hingegen, ist die Angabe der Datenschutzbestimmungen nur notwendig, wenn der Code der Funktionserweiterung bestimmte Funktionen verwendet, welche Informationen über den Nutzer bereitstellen \cite[vgl. S. 2]{Liao2020}. Ist dies nicht der Fall, so müssen keine Datenschutzbestimmungen angegeben werden \cite[vgl. S. 5]{Liao2020}. Dies gilt für Erweiterungen des Anbieters und für Erweiterung von Dritten. Diese Dritte können dabei Firmen oder auch Privatpersonen sein. Für die meisten Nutzer ist nicht immer klar, von welchem Hersteller eine Erweiterung angeboten wird \cite[vgl. S. 1]{Natatsuka2019} und dass dieser eine andere Datenschutzbestimmung als der Anbieter des Sprachassistenten haben kann \cite[vgl. S. 1]{Liao2020}\cite[vgl. S. 1]{Natatsuka2019}. Diese mögliche Abweichung der Datenschutzbestimmungen ist insbesondere dann relevant, wenn die Datenverarbeitung nicht mehr auf den Servern des Herstellers des Sprachassistenten stattfindet, sondern auf den Servern der Drittanbieter \cite[vgl. S. 2]{Natatsuka2019}. Diese Abweichung wird nicht zwangsläufig bemerkt da, Stand 2020, 72\% der Erweiterungen bei Amazon und 38\% der Erweiterungen bei Google keine Datenschutzbestimmungen angegeben oder verlinkt haben \cite[vgl. S. 5]{Liao2020}. Hinzu kommen bei Amazon die 3\% und bei Google die 1\% der Anwendungen, die eine nicht einsehbare Datenschutzbestimmung verlinkt haben \cite[vgl. S. 5]{Liao2020}. Somit sind bei Amazon 75\% und bei Google 39\% der Erweiterungen ohne nachvollziehbare Datenschutzbestimmungen \cite[vgl. S. 5]{Liao2020}. Die Erweiterungen, welche mit einer gültigen Datenschutzbestimmung angeboten werden, muss der Nutzer diese jedoch nicht akzeptieren, um die Erweiterung nutzen zu können. Zudem wird der Nutzer nicht über die Verfügbarkeit einer Datenschutzbestimmung informiert \cite[vgl. S. 2-5]{Liao2020}. Dadurch ist ein Wissen über die Art und Zwecke der Datenerhebung nicht ohne eigenen Aufwand des Nutzers oder auch gar nicht für diesen möglich.

% Amazon und Google benötigen Privacy Policies für Erweiterungen\cite[vgl. S. 2]{Liao2020}\\
% (Amazon) Datensammlung muss bei Skills nicht angegeben werden (auch für Zertifizierung)\cite[vgl. S. 5]{Liao2020}\\

% Third-Party bei den Erweiterungen ist häufiger unbekannt\cite[vgl. S. 1]{Natatsuka2019}\\
% Datenverarbeitung kann auf nicht-Herstellerplatformen stattfinden\cite[vgl. S. 2]{Natatsuka2019}\\
% Externe können Erweiterungen mit anderen Privacy Polices für die Assistenten entwickeln\cite[vgl. S. 1]{Liao2020}\cite[vgl. S. 1]{Natatsuka2019}\\
% Viele Erweiterungen haben keine oder eine nicht verfügbare Privacy Policy\cite[vgl. S. 2,4]{Liao2020}\\
% Privacy Polices für Erweiterungen müssen nicht akzeptiert werden\cite[vgl. S. 3]{Liao2020}\\

Sollte eine Erweiterung eine Datenschutzbestimmung besitzen, ist dies jedoch keine Garantie dafür, dass diese eingehalten wird. Dies kann an einer ungenügend bedachten Entwicklung oder an einer vorsätzlichen Entscheidung liegen \cite[vgl. S. 1]{Liao2020}. Diskrepanzen zwischen Datenschutzbestimmung und Anwendungsverhalten wurden bis jetzt nicht nur bei Erweiterungen Dritter gefunden, sondern auch bei Erweiterungen der Hersteller selbst \cite[vgl. S. 6]{Liao2020}. Diese Differenzen sind bei 44 Amazon Alexa Skills, Stand 2020, in Unstimmigkeiten zwischen Erweiterungsbeschreibung und deren Datenschutzbestimmung zu finden \cite[vgl. S. 8]{Liao2020}. Eine Möglichkeit die automatisierte Prüfung der Plattformanbieter zu umgehen ist es, die Nutzer direkt über einen Dialog nach gewissen Informationen zu fragen, anstatt die Möglichkeiten der Softwareumgebung zu nutzen \cite[vgl. S. 5]{Liao2020}\cite[vgl. S. 1,3]{Natatsuka2019}. Dafür sind insbesondere Kinder anfällig \cite[vgl. S. 316]{Tapscott1996}. So kann eine Datensammlung unreguliert und für den Nutzer unbemerkt durchgeführt werden.

% Privacy Policies werden nicht immer eingehalten (schlechte Entwicklung und auch Absicht)\cite[vgl. S. 1]{Liao2020}\\
% Offizielle Erweiterungen halten teilweise eigene Privacy Polices nicht ein\cite[vgl. S. 6]{Liao2020}\\
% Skills können direkt nach Dingen fragen und umgehen so Richtlinien der Platformen\cite[vgl. S. 5]{Liao2020}\cite[vgl. S. 1,3]{Natatsuka2019}\\
% Inkonsistenz zwischen Beschreibung und Privacy Policy (Amazon: 44 Skills)\cite[vgl. S. 8]{Liao2020}\\

Eine Verlinkung für eine Datenschutzbestimmung bedeutet in wenigen Fällen, 3\% bei Amazon und 1\% bei Google, nicht, dass eine Datenschutzbestimmung wirklich das Ziel des Links ist \cite[vgl. S. 5]{Liao2020}. In diesen Fällen führt der Link zu einer Produktseite eines Anbieters, der nicht zwangsläufig mit der Erweiterung zusammenhängt. 18\% der Erweiterungen für Amazon Alexa und 53\% der Erweiterungen für Google Assistant bieten eine gezielt für diese Anwendung erstellte Datenschutzbestimmung \cite[vgl. S. 6f.]{Liao2020}. Dem gegenüber stehen 56\% der Erweiterungen bei Amazon und 1\% der Erweiterungen bei Google, welche zu einer Datenschutzbestimmung verlinken, welche aber entweder nur allgemeinen Text enthält oder für eine andere Anwendung oder Erweiterung gedacht ist \cite[vgl. S. 6f.]{Liao2020}. 82 Erweiterungen, die für Google Assistant und Amazon Alexa verfügbar sind, geben auf den jeweiligen Plattformen unterschiedliche Datenschutzbestimmungen an \cite[vgl. S. 6f.]{Liao2020}. Dabei geben 42 dieser 82 Erweiterungen auf der Plattform von Amazon keine Datenschutzbestimmung an \cite[vgl. S. 9]{Liao2020}. Hierdurch ist für den Nutzer nicht ersichtlich, welche Schutzmaßnahmen für welche gesammelten Daten getroffen werden und warum diese Daten erhoben wurden.

% Erweiterungen haben teilweise fremde oder andere Seiten als Privacy Polices verlinkt (Amazon: 3\%; Google: 1\%)\cite[vgl. S. 6]{Liao2020}\\
% einige Erweiterungen verschiedener Entwickler nutzen gleicher Ersteller für Policies (Amazon: 56\%; Google: 9\%)\cite[vgl. S. 6]{Liao2020}\\
% Nicht alle Policies sind für die spezifische Erweiterung gemacht (nur: Amazon: 18\%; Google: 53\%)\cite[vgl. S. 7]{Liao2020}\\
% Unterschiedliche Policies der gleichen Erweiterung bei unterschiedlichen Anbietern (82)\cite[vgl. S. 9]{Liao2020}\\
% 42 Erweiterungen haben eine Policy nur bei Google\cite[vgl. S. 9]{Liao2020}\\

Sollte eine Datenschutzbestimmung vorhanden sein, so geben die Sprachassistenten vor der Nutzung einer Erweiterung, des Herstellers oder von Drittanbietern, keine Information über deren Verfügbarkeit. Ein Nutzer, welcher sich über die Datenverarbeitung informieren möchte, muss selbst aktiv nach dem entsprechenden Dokument auf der Produktseite der Erweiterungsplattformen suchen \cite[vgl. S. 2,10]{Liao2020}\cite[vgl. S. 2f.]{Bonilla2020}. Sollte die gefundene Datenschutzerklärung für den Nutzer zu lang oder unverständlich sein, so wird dieser die Erklärung in der Regel ignorieren. Dadurch ist er sich nicht über die Verwendung seiner Daten bewusst \cite[vgl. S. 2]{Liao2020}\cite[vgl. S. 4]{Bonilla2020}. Circa 45\% der Datenschutzbestimmungen der Erweiterungen für Amazon Alexa und Google Assistant besitzen eine Wortzahl von über 1.500 Wörtern, was einer Lesezeit von über 12 Minuten entspricht. Beispielsweise benötigt ein Nutzer des Google Assistans ca. 60 Minuten, um dessen grundlegende Datenschutzbestimmung zu lesen und zu verstehen. Dies legt die Vermutung einer systematischen Überforderung nahe, damit die Nutzer diese Dokumente ignorieren und ihre Daten verarbeiten lassen \cite[vgl. S. 10]{Liao2020}\cite{Fuchs2019}\cite[vgl. S. 2]{Bonilla2020}. Dies wäre eine legale Praxis, wie in Kapitel sechs gezeigt wird.

% Sprachassistenten geben keine direkte Auskunft über ihre Privacy Policy\cite[vgl. S. 2]{Liao2020}\\
% Policies sind nicht direkt zu finden und müssen gesucht werden\cite[vgl. S. 10]{Liao2020}\\
% Nicht klar, wo Informationen über die Assistenten zu finden sind\cite[vgl. S. 2f.]{Bonilla2020}\\
% Kunden ignorieren schlecht geschrieben Privacy Polices und sind sich über ihre Daten nicht bewusst\cite[vgl. S. 2]{Liao2020}\cite[vgl. S. 4]{Bonilla2020}\\
% Privacy Policies und andere Dokument zu Sprachassistenten sind teilweise zu technisch (Fachjargon)\cite[vgl. S. 4]{Bonilla2020}\\
% Absichtlich lange Policies, damit sie nicht gelesen werden (45\% über 1.500 Wörter => ~12 Minuten Lesezeit; Google => ca. 60 Minuten zum verstehen); \glqq systematische Überforderung\grqq{}\cite[vgl. S. 10]{Liao2020}\cite{Fuchs2019}\cite[vgl. S. 2]{Bonilla2020}\\

Durch die Nutzung eines Sprachassistenten werden die kommunizierten Informationen, also die Anfrage und die zugehörige Antwort, akustisch zwischen Hardware und Nutzer übertragen, sodass unbeteiligte Dritte diese Informationen ebenfalls erhalten können. Dritte können hierbei andere Personen, beispielsweise Nachbarn oder Passanten, aber auch Mikrofone anderer technischer Geräte, welche sich in Hörweite befinden, sein \cite[vgl. S. 4,20,22f.]{Moorthy2014}. Dies ist bei der Frage nach dem Wetter in zwei Stunden nicht so relevant, wie bei der Frage nach einer medizinischen Angelegenheit \cite[vgl. S. 6]{Liao2019}. So lässt ersteres darauf schließen, wo die fragende Person sich in zwei Stunden aufhalten wird. Je nachdem, für welchen Standort das Wetter abgefragt wird. Dies ist nur eine kurzfristig verwertbare Information, da eine Person über einen Tag mehrere Standorte besucht und außerhalb von Arbeitszeiten und während der Nacht dort nur vergleichsweise kurz verweilt. Fragen und Antworten zu medizinische Angelegenheiten lassen Zuhörer hingegen wissen, wie es wahrscheinlich um den Gesundheitszustand der fragenden Person steht. Eine Information, welche im Regelfall nicht für Dritte gedacht ist und über einen längeren Zeitraum, wenn nicht für ihren gesamten Lebenszeitraum, aktuell ist. Letzteres wäre beispielsweise bei der Nachfrage nach Symptomen einer Krebserkrankung annehmbar.

% Aufmerksamkeit anderer durch Befehl sprechen und Antwort\cite[vgl. S. 4,20]{Moorthy2014}\\
% Teilweise werde medizinsche Fragen und Hilfegesuche gestellt\cite[vgl. S. 6]{Liao2019}\\
% Interaktion mit dem Assistenten und allen Personen und Mikrofonen in Hörweite\cite[vgl. S. 22]{Moorthy2014}\\
% andere Personen können mithören\cite[vgl. S. 23]{Moorthy2014}\\

Ein Eingriff in die Privatsphäre von besonders schutzbedürftigen, beispielsweise Kinder, kann die unüberwachte Interaktion mit einem Sprachassistenten sein. Dies kann in Form eines Spielzeuges, beispielsweise eine Hello-Barbie Puppe \cite[vgl. S. 291]{Prinzing_2018}, mit Sprachassistenten oder auch Erweiterungen der Assistenten geschehen, welche Informationen über ihre Nutzer abfragen. Dies ist bei Kindern unzulässig \cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}\cite[vgl. S. 7]{Liao2020}.

% Einfluss auf Kinder durch Spielzeug mit Sprachassistenz\cite[vgl. S. 6]{Hoy2018}\\
% Erweiterungen für Kinder geben teilweise an, nicht für Kinder geeignet zu sein\cite[vgl. S. 7]{Liao2020}\\

\section{Richtlinien für die Privatsphäre}

Da es verschiedene Kategorien von Daten gibt, die gesammelt werden können, müssen diese zunächst eingeordnet werden. Nicht jede dieser Datenarten fällt gleichermaßen in den Bereich des Datenschutzrechtes.

\subsection*{Personenbezogene Daten}

Die für den Datenschutz und die Datenschutzgrundverordnung (DSGVO) der Europäischen Union relevante Datenart sind personenbezogene Daten. Nach Artikel 4, Absatz 1 der DSGVO sind personenbezogene Daten solche, welche eine natürliche Person identifizieren oder dies ermöglichen könnten. Die betroffenen Informationen beinhalten eindeutige Merkmale wie den Namen, die Anschrift oder das Geburtsdatum von Personen. Weiterhin werden Bild- und Tonmaterial sowie die äußere Erscheinung, beispielsweise Haar- und Augenfarbe, Geschlecht und Größe, und innere Überzeugungen, Wünsche und Religionszugehörigkeit geschützt. Ebenfalls sind Identifikationsnummern, wie IP-Adressen, Kennzeichen von Kraftfahrzeugen und Kunden-, Sozialversicherungs- und Steuernummern ebenfalls Schutzgegenstände der DSGVO. Zuletzt gehören ermittelte Kaufverhalten, sexuelle Vorlieben, politische Meinungen, Informationen zur \glqq rassischen und ethischen Herkunft\grqq{}, sowie Daten über die Genetik, die Biometrie oder den Gesundheitszustand einer natürlichen Person zu den Schutzgegenständen. Nachdem eine Person verstorben ist, so gelten deren Daten nach DSGVO, Erwägungsgrund 27, nicht mehr als personenbezogene Daten und müssen somit nicht mehr geschützt werden \cite[vgl. S. 241 f.]{Westerkamp_2020}.

% Nur diese werden durch den Datenschutz behandelt\cite[vgl. S. 241]{Westerkamp_2020}\\
% DSGVO, Art. 4 , Nr. 1: Daten über eine identifizierte oder identifizierbare natürliche Person (Eindeutige Identifikationsmerkmale [Name, Anschrift, Geburtsdatum, ...], Äußere Merkmale [Haar-, Augenfarbe, Geschlecht, ...], innere Zustände [Meinungen, Wünsche, Religion, ...], sachliche Information [Vermögen, Grundbucheintrag, Verträge, ...])\cite[vgl. S. 241]{Westerkamp_2020}\\
% Umschreibung, Foto, Video, Sprachaufzeichnung (bloße Möglichkeit zur Identifizierung) genügt\cite[vgl. S. 241]{Westerkamp_2020}\\
% IPs, Kunden-, Steuer-, Sozialversicherungsnummern, Kaufverhalten, Kfz-Kennzeichen\cite[vgl. S. 241]{Westerkamp_2020}\\
% \glqq Rassische und ehtische Herrkunft\grqq{}, politische Meinungen, Weltanschauung, Gewerkschaft, genetische und biometrische Daten, Gesundheitsdaten, Sexualleben\cite[vgl. S. 242]{Westerkamp_2020}\\
% Bei verstorbenen gilt die DSGVO nicht mehr (Erwägungsgrund 27, DSGVO)\cite[vgl. S. 242]{Westerkamp_2020}\\

\subsection*{Pseudonymisierte Daten}

Personenbezogene Daten, welche zu einem Zustand verarbeitet wurden, in welchem sie nicht ohne weitere Informationen einer natürlichen Person zugeordnet werden können, gelten nach DSGVO, Art. 4, Nr. 5 als pseudonymisierte Daten. Dadurch werden diese nicht durch die DSGVO geschützt. Dazu muss sichergestellt sein, dass die individualisierten Daten, welche zu einer Re-Identifizierung benötigt und verwendet werden können, gesondert und der DSGVO genügend gespeichert werden. Sollte es einem beliebigen Akteur möglich sein, aus den pseudonymisieren Daten auf die ursprüngliche Person zu schließen, gelten diese nicht mehr als pseudonymisiert und müssen nach den Richtlinien der DSGVO behandelt werden \cite[vgl. S. 242]{Westerkamp_2020}.

% personenbezogene Daten verden so verarbeitet, dass sie nicht ohne zusätzliche Informationen einer Person zugeordnet werden können (DSGVO, Art. 4, Nr. 5)\cite[vgl. S. 242]{Westerkamp_2020}\\
% Individualisierte Daten werden gesondert gelagert\cite[vgl. S. 242]{Westerkamp_2020}\\
% Re-Identifizierung nach Verarbeitung möglich\cite[vgl. S. 242]{Westerkamp_2020}\\
% durch die Möglichkeit zur Zuordnung zu einer Person sind diese Daten für die DSGVO personenbezogene Daten (dabei ist egal, wer das kann)\cite[vgl. S. 242]{Westerkamp_2020}\\

\subsection*{Anonymisierte Daten}

Anonymisierte Daten werden durch die DSGVO nicht explizit definiert. Durch Erwägungsgrund 26 der DSGVO sind diese jedoch als in keinem Bezug zu einer identifizierten oder identifizierbaren natürlichen Person zu verstehen. Die Anonymisierung entsteht bei dieser Datenkategorie durch reduzierte Genauigkeit, Verallgemeinerung oder Verwerfung von Identifikationsmerkmalen. Dies muss in einer Form geschehen sein, dass die Wiederherstellung des Personenbezuges hinreichend aufwändig oder unwahrscheinlich ist. Dadurch ist es möglich, dass die resultierenden Daten unbrauchbar für den Erhebenden werden. Dies ergibt sich daraus, dass bereits geringe Datenkombinationen ausreichen können, um den originalen Zusammenhang ausreichend wahrscheinlich wieder herzustellen. Dies äußerte sich bereits in einem Fall, bei dem durch die Firma Netflix anonymisiert veröffentlichte Zuschauerbewertungen, unter Zuhilfenahme der Internetplattform \glqq Internet Movie Database\grqq{}, einigen Erstellern wieder zugeordnet werden konnten \cite[vgl. S. 243]{Westerkamp_2020}.

% DSGVO hat keine Definition\cite[vgl. S. 243]{Westerkamp_2020}\\
% DSGVO, Erwägungsgrund 26: keinen Bezug zu einer identifizierten oder identifizierbaren Person besteht\cite[vgl. S. 243]{Westerkamp_2020}\\
% Anonymisierung durch Verallgemeinerung oder reduzierung der Genauigkeit\cite[vgl. S. 243]{Westerkamp_2020}\\
% Wiederherstellung des Personenbezuges muss hinreichend unwahrscheinlich oder aufwändig sein\cite[vgl. S. 243]{Westerkamp_2020}\\
% Sorgt möglicherweise dafür, dass Daten unbrauchbar sind, da bereits geringe Kombinationen ausreichen können, um auf Personen zu schließen (Netflix: anonymisierte Zuschauerratings ließen sich über IMDb reidentifizieren)\cite[vgl. S. 243]{Westerkamp_2020}\\

\subsection*{Mögliche Ansätze für den Schutz der Privatsphäre}

Mögliche Ansätze, die Privatsphäre einer Person schützen zu können, können bei verschiedenen Akteuren ansetzen. Die einfachst umsetzbare, aber auch unzwegdienlichste, Möglichkeit ist der gänzliche Verzicht auf Privatsphäre, nach der Einstellung \glqq Ich habe nichts zu verbergen\grqq{}. Diese Umsetzung findet in der heutigen Zeit immer weniger Anklang \cite[vgl. S. 322]{Tapscott1996}. Sie würde dazu führen, dass jeder Akteur zu jedem Zeitpunkt alle Informationen über eine Person speichern und Abrufen kann. Diese könnten uneingeschränkt an andere Akteure verkauft werden. Dies könnte dazu führen, dass eine Person mit regelmäßigem Alkoholkonsum einen teureren Vertrag für ihre Kfz-Versicherung bezahlen müsste, da diese mit höherer Wahrscheinlichkeit einen Unfall verursacht, als eine Person, welche kein Alkohol konsumiert.

% Der Ansatz, \glqq Ich habe nichts zu verbergen, also kann ich mich überwachen lassen\grqq{}, wird immer seltener\cite[vgl. S. 322]{Tapscott1996}\\

Ein flexibler und anpassbarer Ansatz einen Datenschutz zu erreichen, ist es, Unternehmen freizustellen, in welchem Bereich und für welche Kundengruppen sie welche Datenschutzmaßnahmen erbringen wollen. Dies ermöglicht genauere oder effektivere Datenschutzmaßnahmen, als solche, die der Gesetzgeber generisch vorschreibt. Zeitgleich lässt dies einen so großen Spielraum, dass auf alle Schutzmaßnahmen verzichtet werden könnte. Für Kunden würde eine solche Umsetzung zu einem erheblichen Mehraufwand führen. Sie müssten sich immer selbst informieren, ob ihre Daten überhaupt geschützt werden. Sollte dies geschehen, gäbe es in einem Fall des Bruchs der Schutzmaßnahmen keine zentrale Ansprechstelle, sodass sie auch diese selbstständig suchen müssten. Die Vergangenheit zeigte bei Implementierungen dieses Ansatzes, dass Unternehmen ihre selbst gestellten Richtlinien abschwächten, sobald die gesammelten Daten für ihren Vorteil verwendet werden konnten \cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}.

% Freiwilliger Datenschutz, also individuell pro Bereich und Kundschaft gestalten\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Freiwilliger Datenschutz kann effektiver / genauer sein als gesetzlich vorgegebener\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Freiwilliger Datenschutz kann auch kein Datenschutz bedeuten\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Freiwilliger Datenschutz bietet keine definierte Ansprechstelle für Kunden/Nutzer\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Freiwilliger Datenschutz wurde in der Vergangenheit immer wieder bei steigender Informationswirtschaft aufgeweicht\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\

Der für Nutzer bevorzugte Ansatz ist die gesetzliche Regulierung durch den Staat. Die klar definierten Regeln stärken das Vertrauen des Nutzers in diese, sowie das Bewusstsein über deren Verletzung. Zusätzlich besteht durch diese die Möglichkeit Bürokratie einzudämmen, da Unternehmen bestehende Regelungen direkt übernehmen können, ohne eigene entwickeln zu müssen. Trotz allem setzt der Staat in der Praxis mehr auf Deregulierung, um eine bessere Wettbewerbs- und Entwicklungsplattform für Unternehmen bieten zu können \cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}.

% Reglementierung durch den Staat geht zurrück, damit der Markt besseren Wettbewerb bietet und die Entwicklung beschleunigt wird\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Konsumenten bevorzugen gesetzliche Bestimmungen zum Schutz ihrer Privatsphäre\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Klare Regeln stärken das Vertrauen der Nutzer\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Klare Regeln stärken das Bewusstsein über Eingriffe\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Klare Regeln können Bürokratie eindämmen\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\

Um die Eigenständigkeit der Nutzer zu stärken und den Schutz der Privatsphäre möglichst effektiv und sicher zu gewährleisten, muss die Öffentlichkeit aktiv über ihre erstellten Daten und deren Aggregationsweg informiert und aufgeklärt werden, wodurch ein kollektives Interesse der Gesellschaft am Datenschutz geweckt werden soll. Dies verringert zusätzlich die Einbindung des Staates in die Leben der Bürger und ermöglicht dadurch mehr Freiheiten für diese. Eine mögliche Umsetzung dieser Aufklärung ist durch Journalismus gegeben \cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\cite[vgl. S. 296 ff.]{Prinzing_2018}.

% Öffentlichkeit aktiv informieren\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Effektivste und sicherste Lösung\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Gesellschafft muss kollektiv das Interesse am Datenschutz erkennen\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Veringert die Einbindung des Staates\cite[vgl. S. 323]{Tapscott1996}\\
% Umsetzung durch Journalismus möglich\cite[vgl. S. 296 ff.]{Prinzing_2018}\\

Die technische Erzwingung des Datenschutzes kann durch einen nicht nachvollziehbaren Datenaustausch gewährleistet werden. Dies kann durch verschiedene Verschlüsselungsarten in Hard- und Software oder auch durch Kombinationen aus beiden Bereichen gewährleistet werden. Ebenso wäre es möglich, die erhobenen Daten in keinem Fall auf einem Medium zur Langzeitspeicherung abzulegen, sodass diese zwangsläufig nach Erhebung und Verarbeitung verworfen werden \cite[vgl. S. 323 f.]{Tapscott1996}.

% Technische Lösungen / absolut nicht nachvollziehbarer Datenaustausch\cite[vgl. S. 323 f.]{Tapscott1996}\\
% Direkte Vershlüsselung durch Hard- oder Software möglich\cite[vgl. S. 324]{Tapscott1996}\\
% Direkte Verwerfung der Daten nach Erhebung möglich\cite[vgl. S. 324]{Tapscott1996}\\

\subsection*{Bestehende Richtlinien}

Seit dem 25. Mai 2018 gilt in Deutschland und in der Europäischen Union (EU) die Datenschutzgrundverordnung (DSGVO) \cite{TUeVNORD2017}. Diese regelt die Verarbeitung von personenbezogenen Daten und erlaubt diese nach DSGVO, Artikel 6, nur aufgrund einer bestehenden Rechtsgrundlage oder der vorherigen Einwilligung der betroffenen Person. Diese müssen dabei über die stattfindende Verarbeitung informiert worden sein \cite[vgl. S. 362]{Jakobi_2020}\cite[vgl. S. 244]{Westerkamp_2020}\cite[vgl. S. 244]{Westerkamp_2020}. Für die Einhaltung der DSGVO ist, nach DSGVO, Artikel 5, Absatz 2, alleine der Aggregator der Daten verantwortlich, dieser muss außerdem die Umsetzung der DSGVO dokumentieren \cite[vgl. S. 246]{Westerkamp_2020}.

% Verarbeitung von personenbezogenen Daten in der EU wirtd durch die DSGVO reguliert\cite[vgl. S. 362]{Jakobi_2020}\\
% Verarbeitung nur nach Rechtsgrundlage oder Einwilligung des betroffenen erlaubt (DSGVO, Art. 6)\cite[vgl. S. 244]{Westerkamp_2020}\\
% Datenverarbveitung soll immer bekannt sein\cite[vgl. S. 244]{Westerkamp_2020}\\

% Verantwortlicher der Datenaggregation ist für die Einhaltung verantwortlich (Rechenschaftspflicht); Umsetzung muss dokumentiert werden (DSGVO, Art. 5, Abs. 2)\cite[vgl. S. 246]{Westerkamp_2020}\\

Vor Einführung des Internets war durch eine mangelnde Integration und Verknüpfung der existierenden Datenbestände das Verfolgen der Aktivitäten eines Nutzers nur mit hohem Aufwand möglich. Dies wurde mit der Etablierung des Internets jedoch ermöglicht. Dies reicht so weit, dass jede Aktion dazu führt, dass eine digitale Spur des Nutzers hinterlassen wird \cite[vgl. S. 314 ff.]{Tapscott1996}.

% Vor dem Internet war es durch mangelnde integration der Datenbestände nicht einfach möglich, einen Nutzer elektronisch zu tracken\cite[vgl. S. 314]{Tapscott1996}\\
% Aktivitäten im Internet hinterlassen Spuren\cite[vgl. S. 317]{Tapscott1996}\\

Aufgrund dieser Entwicklung wurden im Jahr 1980 durch die \glqq Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\grqq{} (OECD) grundlegende Richtlinien erstellt, um die Informationen um und über die Nutzer zu schützen. Diese sind durch die DSGVO aufgegriffen und erweitert worden. So wurde durch die OECD festgelegt, dass die Nutzer immer über den Grund für die Datenerhebung und Verarbeitung informiert werden sollen, sodass diese sich über den Grund für diese bewusst sind \cite[vgl. S. 320]{Tapscott1996}. Die DSGVO konkretisiert diese Richtlinie auf verständliche Datenschutzerklärungen, deren Maßnahmen effektiv umgesetzt werden und legt durch DSGVO Erwägungsgrund 39 fest, dass Verbraucher über diese informiert werden müssen. Dadurch werden Datenverarbeitungen legal, solange eine Datenschutzbestimmung besteht. Schwer auffind- oder nachvollziehbare Dokumente werden von Nutzern jedoch als nicht legitim angesehen \cite[vgl. S. 362 f.]{Jakobi_2020}.

% OECD hat 1980 Richtlinien erstellt: immer über den Grund dafür informieren (wissen um das warum) \cite[vgl. S. 320]{Tapscott1996}\\
% Datenschutzerklärungen sollen verständlich sein\cite[vgl. S. 363]{Jakobi_2020}\\
% Datenschutzmaßnahmen sollen laut DSGVO effektiv und nicht nur theoretisch sein\cite[vgl. S. 363]{Jakobi_2020}\\
% Verarbeitung ist legal, sobald eine Datenschutzerklärung besteht; Nutzer finden schwehr nachvollziehbare oder auffindbare Erklärungen nicht legitim\cite[vgl. S. 362]{Jakobi_2020}\\
% Zwecke müssen Transparenz schaffen und den Verbraucher über die Ziele der Erhebung zu informieren (Erwägungsgrund 39, DSGVO)\cite[vgl. S. 362]{Jakobi_2020}\\

Aus der OECD Richtlinie, erhobene Daten nur für angegebene Zwecke verwenden zu dürfen \cite[vgl. S. 320]{Tapscott1996}, wurde der DSGVO Artikel 5, Absatz 1c abgeleitet. Dieser besagt, dass eingeholte Informationen nur für eindeutige, legitime und festgelegte Zwecke verwendet werden dürfen \cite[vgl. S. 361 ff.]{Jakobi_2020}\cite[vgl. S. 245]{Westerkamp_2020}. Diese Zwecke sind dabei so weit gefasst und flexibel interpretierbar, dass ein eventuelles Innovationspotential und ein somit verbundenes Unternehmenswachstum nicht beeinträchtigt wird \cite[vgl. S. 361 ff.]{Jakobi_2020}\cite[vgl. S. 245]{Westerkamp_2020}.

% OECD hat 1980 Richtlinien erstellt: Informationen dürfen nur für die angegebenen Zwecke verwendet werden\cite[vgl. S. 320]{Tapscott1996}\\
% DSGVO hat ein Zweckbindungsprinzip (Zweckspezifizierung: eindeutig, festgelegt, legitim) (DSGVO, Art. 5 (1) b)\cite[vgl. S. 361 ff.]{Jakobi_2020}\cite[vgl. S. 245]{Westerkamp_2020}\\
% Zwecke dürfen flexibel interpretiert werden, um ein Unternehmenswachstum/Innovationsfähigkeit nicht zu behindern\cite[vgl. S. 362]{Jakobi_2020}\\

Wenn Daten erfasst werden, sollen diese nach der OECD möglichst direkt durch den Nutzer und in möglichst geringer Quantität eingeholt werden \cite[vgl. S. 320]{Tapscott1996}. Daraus geht Artikel 5, Absatz 1c der DSGVO hervor, welcher das Prinzip der Datenminimierung, dem minimalen Erheben und Verarbeiten von Daten, vorschreibt. Die Daten dürfen nach DSGVO Artikel 5, Absatz 1e, nur für die benötigte Zeit der Verarbeitung direkt verwertbar gespeichert werden. Ist diese Zeit abgelaufen, so müssen diese Daten gelöscht oder pseudonymisiert werden. Dies gilt nicht für Archive mit öffentlichem Interesse oder sollten die Daten für Forschungszwecke auf wissenschaftlichen oder historischen Gebiet verwendet werden \cite[vgl. S. 245 f.]{Westerkamp_2020}.

% OECD hat 1980 Richtlinien erstellt: Informationen möglichst direkt Abfragen\cite[vgl. S. 320]{Tapscott1996}\\
% OECD hat 1980 Richtlinien erstellt: Beschränkung der Einholung von Informationen (nur benötigtes Enhihlen) \cite[vgl. S. 320]{Tapscott1996}\\
% Nur minimale personenbezogenen Daten sollen erhoben und verarbeitet werden (Datenminimierung) (DSGVO, Art. 5 (1) c)\cite[vgl. S. 245]{Westerkamp_2020}\\
% Personenbezogene Daten dürfen nur so lange gespeichert werden, wie es für deren Verarbeitung wirklich nötig ist. Danach löschen oder pseudonymisieren (DSGVO, Art. 5 (1) e). Ausgenommen sind Archive mit öffentlichem Interesse oder historische/wissenschaftliche Forschungszwecke (DSGVO, Art. 89, Abs. 1)\cite[vgl. S. 246]{Westerkamp_2020}\\

Bereits zum Inkrafttreten der OECD-Richtlinien musste Personen, deren Daten gesammelt wurden, die Möglichkeit gegeben werden, diese Daten einsehen, korrigieren oder löschen lassen zu können \cite[vgl. S. 320]{Tapscott1996}. Artikel 5, Absatz 1d der DSGVO erweitert diese Vorgabe noch dadurch, dass der Datenerheber dafür in der Verantwortung steht, die Korrektheit der Daten vor deren Verarbeitung sicherzustellen und fehlerbehaftete Daten zu löschen \cite[vgl. S. 245]{Westerkamp_2020}.

% OECD hat 1980 Richtlinien erstellt: Betroffene müssen Zugang zu den gespeicherten Daten erhalten und diese ändern (lassen) können\cite[vgl. S. 320]{Tapscott1996}\\
% Erhobene Daten müssen sachlich richtig und eventuell aktuell sind, falsche Daten müssen gelöscht werden (DSGVO Art. 17)\cite[vgl. S. 245]{Westerkamp_2020}\\

Zuletzt fordert die OECD, dass Unternehmen den Nutzern ihrer Produkte und Angebote durch ihre Praktiken versichern, dass deren Daten vertraulich behandelt werden \cite[vgl. S. 321]{Tapscott1996}. Dies wird durch Artikel 5, Absatz 1f der DSGVO mit der Sicherstellung der Datenintegrität verknüpft. Es muss sichergestellt werden, dass gesammelte Daten vor unberechtigtem Zugriff, egal ob lesend, bearbeitend oder zerstörend, geschützt sind \cite[vgl. S. 246]{Westerkamp_2020}.

% OECD: Betroffene sollten davon ausgehen können, dass die gesammelten Daten vertraulich behandelt werden\cite[vgl. S. 321]{Tapscott1996}\\
% Integrität und Vertraulichkeit: Schutz vor unberechtigtem Zugriff und Veränderung (DSGVO, Art. 5 (1) f)\cite[vgl. S. 246]{Westerkamp_2020}\\

Dieser Schutz soll nach DSGVO Artikel 25 direkt bei der Entwicklung von Angeboten berücksichtigt werden. Diese Umsetzung der Zweckbindung, Transparenz und Gestaltung der Datenschutzmaßnahmen muss immer dem aktuellen Stand der Technik entsprechen, um die Nutzer bestmöglich schützen zu können \cite[vgl. S. 370]{Jakobi_2020}.

% DSGVO, Art. 25 fordert \glqq Privacy by Design\grqq{}\cite[vgl. S. 370]{Jakobi_2020}\cite[vgl. S. 252]{Westerkamp_2020}\\
% Privacy by Design: Zweckbindung, Transparenz, technische und organisatorische Gestaltung der Datenschutzmaßnahmen (alles nach aktuellem Stand der Technik)\cite[vgl. S. 370]{Jakobi_2020}\\

\section{Fazit}

Zusammenfassend lässt sich sagen, dass Sprachassistenten stark in die Privatsphäre ihrer Nutzer eintauchen, um ihre Dienste anbieten zu können. Dabei sind die Basisfunktionen und Erweiterungen des Herstellers mit weniger unbekannten Kompromissen verbunden, als Erweiterungen von Drittanbietern. In jedem Fall müssen mehr personenbezogene Daten, als die wirklich für den ausgeführten Befehl nötigen, preisgegeben werden. Diese Daten werden für personalisierte Werbung oder Angebote verwendet oder an andere Firmen verkauft. Dies hat zu Zeit noch keine Auswirkungen auf Versicherungen oder Strafverfolgung. Die durch die DSGVO vorgegebenen Datenschutzmaßnahmen geben den Nutzern der Sprachassistenten Mittel zur Kontrolle und Bearbeitung ihrer Daten. Diese Möglichkeiten müssen in Zukunft deutlich mehr beworben und für die Nutzer präsent gemacht werden\dots

Für zukünftigen Arbeiten bietet es sich an, zu untersuchen, inwieweit die Kombination aus Sprachassistenten und Geräten des Internet of Things den Alltag der Nutzer verändert oder wie offline Sprachassistenten wie Rhasspy im Vergleich zu online Sprachassistenten in Bezug auf die Privatsphäre der Nutzer verhalten.

% Die eidesstattliche Erklärung mit Unterschrift
\pagebreak
\section*{Eigenständigkeitserklärung}

Ich erkläre hiermit an Eides statt, dass ich die vorliegende Arbeit
ohne Hilfe Dritter und ohne Benutzung anderer als der angegebenen
Hilfsmittel angefertigt habe; die aus fremden Quellen direkt oder
indirekt übernommenen Gedanken sind als solche kenntlich gemacht. Die
Arbeit wurde bisher in gleicher oder ähnlicher Form in keiner anderen
Prüfungsbehörde vorgelegt und auch noch nicht veröffentlicht.

\vspace{4cm}

\hspace{2cm} Ort, Datum \hfill Unterschrift \hspace{2cm}
\pagebreak

\printbibliography

\end{document}